{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh co giật", "question": "Thân gửi bác sĩ chuyên khoa sơ sinh! Tôi có hai cháu trai sinh đôi được 3 ngày tuổi, sinh thường, cháu đầu được 2600gram, cháu thứ 2 được 2800gram. Sau sinh hai cháu khóc tốt, bú mẹ được. Nhưng sau đó khoảng 4h thì cháu thứ 2 khóc nhiều và có co giật 1/2 người phải nhưng tự hết, cơn kéo dài khoảng vài giây. Bắt đầu ngày thứ 2 cháu có 3 cơn giật, cũng 1/2 người phải, hai cơn đầu kéo dài vài giây rồi tự hết, khoảng cách hai cơn hơn 1h, nhưng đến cơn thứ 3 cháu giật kéo dài lâu hơn kèm theo tím tái, bác sĩ phải dùng thuốc chích để cắt cơn, sau đó cháu vẫn bú mẹ được, không quấy khóc, ngày thứ 3 cháu thỉnh thoảng giật nhẹ nửa người phải. Tiểu sử gia đình cháu khoẻ, sau sinh cũng được tiêm Vit K. Xin hỏi bác sĩ cháu nhà tôi có vấn đề gì về não hay bệnh lý gì khác không??? Xin bác sĩ tư vấn thêm về trường hợp của cháu. Tôi xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Có nhiều nguyên nhân gây co giật ở trẻ sơ sinh, có thể do bệnh lý ở não (viêm màng não, xuất huyết não, thiếu oxy não, động kinh…), dị tật bẩm sinh ở não, rối loạn chuyển hóa (hạ đường huyết, hạ canxi máu, hạ natri máu, hạ magne máu…). Để chẩn đoán được nguyên nhân co giật cần có các xét nghiệm về hình ảnh (siêu âm xuyên thóp, CT…) và xét nghiệm máu. Bạn nên trao đổi trực tiếp với bác sĩ điều trị để được giải thích cụ thể về trường hợp con của bạn.,Chúc bé mau khỏe.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-co-giat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị dị ứng sữa", "question": "Thưa bác sĩ cho cháu hỏi con em hiện đang được 4 tháng 10 ngày cân nặng 7kg8 chiều dài 68cm hiện nay cháu đang uống sữa similac hàng nhập nhưng mỗi lần cháu uống sữa xong trên mặt cháu nổi hột đỏ nhỏ đầy mặt càng ngày thấy càng nhiều có phải bé bị dị ứng sữa không ? Nếu cháu đổi qua sữa similac total comfor được không cháu nghe nói sữa total comfor dành cho trẻ dễ tiêu hoá nhưng trước đó cháu có uống thử 4 hộp nhưng bé bị bón và sữa total comfor có thuốc không ? Nếu uống lâu dài có ảnh hưởng bé không ?", "answer": "Chào bạn,,Sau khi bú xong nổi mẫn đỏ trên da có thể là dấu hiệu của dị ứng.,Sữa similac total comfort không phải là dòng sữa dành cho trẻ dị ứng protein sữa bò.,Trong sữa Similac total comfort không có thuốc. Tốt nhất bạn nên cho bé bú sữa mẹ.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-di-ung-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa sởi rubella", "question": "Kính chào bác sĩ,Bé nhà em được 29 tháng. Đã chích ngừa 1 mũi sởi-quai bị-rubella lúc 12 tháng. Hiện tại, chính phủ đang có chương trình chích ngừa sởi -rubella cho trẻ. Theo em tìm hiểu, chích ngừa mũi 3 trong 1 này thì 4 năm sau mới chích. Em gọi điện lên tổng đài tư vấn tiêm ngừa cho trẻ của 1080 thì bác sĩ nói nên cho bé chích. Em băn khoăn không biết thế nào. Kính mong bác sĩ tư vấn giúp em ạ. Em cảm ơn bác sĩ nhiều lắm. ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé chích mũi sởi đơn nhé.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-soi-rubella/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ngấn tay ở trẻ", "question": "Chào bác sĩ: bé gái nhà cháu được 5 tuần, hôm nay cháu mới để ý thấy tay bé có 1 ngấn ở tay (cả 2 tay đều có), và cháu thấy hình như tay bé hơi cong cong (giống chân bé). Như vậy có phải bé bị gì không, mong bác sĩ giải đáp thắc mắc cho cháu, cháu xin cảm ơn. ", "answer": "Chào chị,,Cảm ơn chị đã tham gia diễn đàn câu hỏi. Với hiện tượng ngấn tay của bé như chị mô tả sẽ rất khó xác định bé bị sao, do đó cũng không thể tư vấn giúp chị được nhiều. Chị nên sắp xếp đưa bé đến khoa Phục hồi chức năng – bệnh viện Từ Dũ để được bác sĩ thăm khám cẩn thận xem bé thế nào và sẽ tư vấn cho chị tốt hơn.,Thân mến,,KS. Trần Thị Hoan\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ngan-tay-o-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ đi ngoài phân lỏng", "question": "Thưa bác sĩ,Bé nhà em 2 tháng 10 ngày, trước đây bé đi ngoài ngày phải 5,6 lẫn thậm chí có ngày 7,8 lần nhưng từ khi 2 tháng cháu đi 3,4 lần/ngày. Cháu bú mẹ hoàn toàn. 2 tháng tăng trung bình 1kg/ tháng (3.1-5.1). Từ lúc hết phân su đến giờ em đều thấy phân cháu lỏng chứ không nhão, 3 tuần nay phân của cháu vẫn màu vàng, có hạt như hạt cà và có nhiều nước và hơi hơi dính chứ không hẳn có nhầy. Bên cạnh đó cháu còn són phân sau mỗi lần vặn mình. Vậy liệu cháu có bị tiêu chảy không? Có người mách cháu có thể bị lạnh bụng nên dùng rượu gừng xoa bụng. Em có nên làm thế không ạ và nên cho cháu uống gì? Em có cần ăn kiêng, không ăn trứng, tôm và cá không? (Em vẫn ăn bổ sung tôm cá để đủ chất). Trân trọng cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào Thư,,Bé bú mẹ đi phân như thế là bình thường.Bạn có thể massage bụng cho bé nhưng với dầu massage chứ không phải rượu. Bạn ăn uống đầy đủ các nhóm chất, không ăn kiêng khem khi cho con bú.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-di-ngoai-phan-long/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mép trong của chim em bé gái sơ sinh bị lồi ra ngoài?", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: em mới sinh em bé ở bệnh viện Từ Dũ được 5ngày, mà từ lúc sinh đến giờ mép trong của chim em bé gái cứ bị lồi ra, như vậy là bị sao vậy bác sĩ? Sau này nó có xẹp lại không ạ? Và có cách nào cho nó xẹp vào trong không bác sĩ?? ", "answer": "Chào Mai,,Bạn cho bé đến phòng khám của bệnh viện để kiểm tra nhé.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mep-trong-cua-chim-em-be-gai-so-sinh-bi-loi-ra-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thóp bé", "question": "Chào bác sĩ! dang rất lo sợ không thể nào ngủ được vì thấy bé trai nhà em (mới sinh được 12 ngày, khi sinh 3.6kg) có thóp không phập phồng như các trẻ khác nhưng sờ vẫn mềm, bé ăn ngủ bình thường. Mấy hôm nay có thỉnh thoảng hắt hơi và ho ít. Ở cổ cháu mấy nay cũng nổi các nốt đỏ li ti. Em muốn hỏi bác sĩ liệu bé nhà em có bị viêm màng não hoặc bệnh gì không? ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên mở thoáng bé, vệ sinh tắm rửa hàng ngày và nên đưa cháu đến cơ sở y tế khám.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thop-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa cho bé", "question": "Thưa bác sĩ, bé của em hiện tại gần 13 tháng nhưng nặng có 8kg, lúc sinh bé nặng 3kg. Em có đưa bé đi khám dinh dưỡng, nhưng bé không có tiến triển gì, bé vẫn không lên kg. Bé rất biếng ăn, mỗi lần ăn là bé quấy khóc rất dữ dội. Em đang cho bé uống sữa grow plus + màu đỏ của Nuti. Sữa dành cho trẻ suy dinh dưỡng nhưng không lên cân thưa bác sĩ. Bé nhà em uống được sữa tươi chưa bác sĩ, nếu cho bé uống thì cách uống như thế nào để bé không bị lạ bụng để tránh tiêu chảy. Xin bác sĩ tư vấn giúp em giúp cải thiện tình trạng suy dinh dưỡng của bé và chế độ ăn của bé.", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại bé 13 tháng tuổi, chế độ ăn của bé ngoài sữa còn có cháo. Chị không nói rõ chế độ ăn của bé như thế nào, đủ về mặt số lượng và chất lượng chưa. Chị nên quan tâm đến bữa ăn nhiều hơn. Bạn cũng có thể đến trung tâm dinh dưỡng hoặc các cơ sở y tế có hướng dẫn cách chế biến bữa ăn cho trẻ để học cách chế biến bữa ăn hợp lý.,Bé có thể uống sữa tươi được ở lứa tuổi này. Nên cho uống từ ít đến nhiều.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bác sĩ! giúp em với", "question": "Bé nhà em được 7 tháng tuổi. Nhưng dạo gần đây bé cứ hay ho đêm, khi ho xong thì bé lại ói. Sáng nay 3/9/2014. Em chuẩn bị chở bé đi khám bác sĩ thì nước mắt bé chảy lại có màu đỏ như máu. Em sợ quá chở bé đi khám bệnh ở khoa nhi đồng TPCT. Khi vào viện các bác sĩ chăm sóc. Khi các bác sĩ ra thì băng lại 1 bên mắt trái của bé. Em có hỏi các bác sĩ nhưng các bác sĩ không trả lời. chỉ nói là về nhà uống 5 ngày thuốc rồi lên tái khám. Xin hỏi các bác sĩ bé nhà em như vậy là bị bệnh gì? Em lo quá. Mong các bác sĩ hồi âm sớm. Em chờ tin các bác sĩ. Thân!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa cháu quay lại phòng khám bệnh viện Nhi Đồng để được trả lời cụ thể.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bac-si-giup-em-voi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn về bệnh giãn não thất", "question": "Chào bác sĩ! Tôi có thắc mắc xin bác sĩ trả lời giúp khi tôi có thai 22 tuần, tôi siêu âm ở Trung tâm chăm sóc bà mẹ trẻ em thị xã Đồng Xoài mọi thông số bình thường. 26 tuần tôi siêu âm ở phòng tư bác sĩ bảo giãn não thất bên 10mm, một tuần sau tôi xuống Từ Dũ siêu âm, kết luận giãn não thất bên 11mm và siêu âm tiền sản cũng kết luận giãn não thất hơn 11mm một chút. Sau đó tôi xuống Từ Dũ tái khám thêm ba lần và có nói với bác sĩ siêu âm nhưng không thấy có kết luận về não thất.. Ở tuần 38 tôi ra phòng siêu âm tư nhân bác sĩ bảo đã hết giãn rồi. Ngày xuống Từ Dũ sinh tôi cũng hỏi bác sĩ siêu âm nhưng bác sĩ cũng không nói. Hiện bé đã chào đời được 2,5 tháng nhưng tôi vẫn rất lo lắng về căn bệnh này. Vì vậy tôi muốn hỏi bác sĩ là: Con tôi có thật sự đã hết giãn não thất chưa(Từ khi bé sinh thì bé rất lanh lợi, tay chân linh hoạt, vui vẻ. Chỉ có điều bé bú lâu lâu bị sặc, nhiều lúc ngậm vú đụng vào lưỡi là bé ọe nếu không vuốt ngực cho bé là bé nôn thật, ngậm tay cũng vậy, bé cũng hay giật mình dù có ít hơn lúc trong tháng). Tôi đo vòng đầu cho bé là 40mm thóp không rộng nhưng sau đầu bé có một khe dài khoảng 5cm rộng 1cm; từ xoáy đến thóp trước có một khe cạn sờ thấy cứng. Vậy liệu có vấn đề gì không ạ? Và nếu còn bị giãn như trong thai kì thì có ảnh hưởng đến bé về sau, có nguy hiểm không, có thể chữa trị được không? Mong bác sĩ trả lời giúp ạ. Tôi xin cảm ơn nhiều ", "answer": "Chào Thảo,,Bạn nên cho trẻ đến phòng khám để được khám và tư vấn cụ thể. Để biết chính xác có dãn não thất hay không có thể làm siêu âm xuyên thóp.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-van-ve-benh-gian-nao-that/"}
